\chapter{Espaço Vetorial $\reals^n$}

  Em problemas físicos,
  falamos, por exemplo, em posição e velocidade.
  Quanto à posição,
  representamos por um \emph{ponto}.
  A velocidade é um \emph{vetor}.

  \nftikzpic{01/01/figs/a_dot_and_a_vector.tikz}

  Fixado um sistema de coordenadas,
  tanto os pontos do plano quanto os vetores de $\reals^2$
  podem ser representados por um par ordenado.
  Ou seja,
  por um elemento $(a,b) \in \reals^2$.
  No caso tridimensional,
  por um elemento $(a,b,c) \in \reals^3$.
  Neste capítulo,
  antes de interpretarmos fisicamente ou geometricamente
  o significado dos elementos de $\reals^2$ ou $\reals^3$,
  vamos simplesmente tratar de manipulações algébricas (cálculos)
  que podem ser feitas com duplas ou ternas ordenadas.
  Ou de modo mais geral,
  manipulações algébricas que podem ser feitas
  com elementos de $\reals^n$.
  Esperamos que o leitor adquira habilidade suficiente
  para utilizar a linguagem vetorial
  para representar uma série de conceitos em diferentes contextos,
  que podem ir muito além da física e da geometria.

  \begin{example}[batata e cenoura]
    \label{example:potato_and_carrot_as_vectors}
    Certa vez,
    fui visitar a cidade \emph{fimdomundo}
    (veja \cite{fimdomundo}).
    Lá,
    descobri que os cidadãos de \emph{fimdomundo}
    adoram fazer sopa de batata misturada com cenoura.
% TODO: footnote inside minipage. Use savenotes.
    %% \footnote
    %% {%
    %%   A cidade \emph{fimdomundo} é de uma história de Pedro Bandeira.
    %%   A história nos ajuda a entender bem o comportamento das pessoas
    %%   no nosso momento atual (seja lá qual for).
    %% }
    Na loja de sopas e caldos,
    o cliente pede sua sopa assim:
    \begin{quote}
      ---
      Gostaria de uma sopa $(20, 30)$.
    \end{quote}
    No \emph{fimdomundo},
    todos sabem que isso significa
    $20$ gramas de batata
    e
    $30$ gramas de cenoura.

    E se você misturar uma sopa $(20, 30)$ com uma sopa $(15, 28)$?
    Vai dar uma sopa $(35, 58)$!
    Se você tomar $2.5$ tigelas da sopa $(20, 30)$
    e $1.5$ tigela da sopa $(15, 28)$,
    quanto de batata e quanto de cenoura vai ter ingerido?
    Fazendo as contas{\ldots}
    \begin{align*}
      2.5 \times (20, 30) + 1.5 \times (15, 28)
      &=
      (50, 75) + (22.5, 52)
      \\
      &=
      (77.5, 127).
    \end{align*}
    Ou seja,
    $77.5$ gramas de batata e $127$ gramas de cenoura.

    A multiplicação é feita \emph{coordenada a coordenada}.
    A soma também é feita \emph{coordenada a coordenada}.

    Poderíamos fazer o mesmo, com mais ingredientes.
    Por exemplo:
    batata, cenoura, tomate e couve.
    Se você já ouviu alguém dizer que a quarta dimensão é o tempo{\ldots}
    nesse exemplo,
    a quarta dimensão é a quantidade de couve!!! :-)
  \end{example}

  \begin{example}[cidades no mapa]
    \label{example:cities_in_a_map}
    Escolhido um sistema de coordenadas num mapa,
    podemos associar coordenadas a cada ponto do mapa.

    \nftikzpic[map_coordinates]
        {01/01/figs/map_coordinates.tikz}
  \end{example}

  Pra nós,
  vetores são simplesmente um elemento de $\reals^n$:
  uma $n$-upla ordenada.
  Podem ser usados para representar posições e velocidades{\ldots}
  mas também podem ser usados pra falar de quantidades de ingredientes,
  quantidades de peças, quantidades de nutrientes, etc.
  Qualquer coisa que possamos tratar como uma $n$-upla de números,
  que podemos \emph{somar} e \emph{multiplicar} por um outro número.

  {\input{01/01/01_basic_vector_operations}}
  {\input{01/01/02_coordinate_system}}
  {\input{01/01/03_coordinate_free_geometry}}
  {\input{01/01/04_basis}}
  {\input{01/01/05_distribution_in_n_states}}
  {\input{01/01/06_linear_systems}}
  {\input{01/01/exercicios}}
